**百萬人民反貪倒扁運動**或稱**反貪腐倒扁運動**、**倒扁紅衫軍運動**，為2006年8月12日起，由[中华民国前立法委员](../Page/立法委员.md "wikilink")[施明德於](../Page/施明德.md "wikilink")[台灣發起政治訴求運動](../Page/台灣.md "wikilink")，要求时任[中華民國總統的](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[陳水扁應為](../Page/陳水扁.md "wikilink")[國務機要費案](../Page/國務機要費案.md "wikilink")、其親信及[家人相關的諸多弊案負責](../Page/家人.md "wikilink")，並主動下台。

## 簡介

2006年起，[中华民国總統陳水扁領導的民主进步黨](../Page/中华民国總統.md "wikilink")[政府爆發許多貪污事證](../Page/陈水扁政府.md "wikilink")，並且導致台灣社會上的議論與抗爭。[施明德要群眾](../Page/施明德.md "wikilink")，一個人捐獻[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")100元的承諾金及身分證字號（是[東森主播](../Page/東森.md "wikilink")[王佳婉提出](../Page/王佳婉.md "wikilink")），承諾願支持反貪倒扁的運動；原本預計一個月的工作天來匯集100萬人的承諾金支持，結果10天內匯集了約130萬人的匯款。最終結帳金額約為新台幣1.1億元。

施明德所主導的「百萬人民反貪倒扁運動總部」在匯集超過100萬人的支持後，於是號召2006年9月9日起群眾在[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[凱達格蘭大道與](../Page/凱達格蘭大道.md "wikilink")[台北車站廣場等地進行靜坐](../Page/台北車站.md "wikilink")、遊行等街頭示威。

而當時的扁政府在陷入空前危機時，曾經擔心發生像泰國[紅衫軍的軍事政變](../Page/紅衫軍.md "wikilink")，因此在玉山官邸宴請軍方以及情治系統官員時，要求希望能穩定浮動的民心，更表達希望軍情治系統一定要中立的立場，避免在危急關頭再生事端。因此[國防部長](../Page/國防部長.md "wikilink")[李傑更是直奔](../Page/李傑.md "wikilink")[衡山指揮所緊急下令](../Page/衡山指揮所.md "wikilink")，由各司令部限制所有國軍官兵不得參與凱道前的靜坐活動，還要簽署切結書，一旦發現違反，不論官階、身分，一律嚴懲。由於部份反貪腐倒扁總部領導層為先前的[泛綠人士](../Page/泛綠.md "wikilink")，支持群眾則多[泛藍支持者](../Page/泛藍.md "wikilink")，即媒體稱之「綠頭藍身」現象。

活動最後因久拖未決，以及紅衫軍內鬨、施明德用款帳目不清引發社會質疑後幾近消聲。2007年底，反貪腐總部的部份核心幹部組成「[紅黨](../Page/紅黨_\(台灣\).md "wikilink")」，轉而以組織[政黨取得](../Page/政黨.md "wikilink")[國會一席之地](../Page/立法院.md "wikilink")，但終並未取得任何席位。

## 背景

2005年8月爆發的「[高雄捷運外勞弊案](../Page/高雄捷運外勞弊案.md "wikilink")」，從此之後總統陳水扁週遭人士也陸續傳出了多起貪污弊案，部分[台灣媒體稱之為](../Page/台灣媒體.md "wikilink")「一妻、二秘、三師、四親、五總管」\[1\]，主要有總統女婿[趙建銘涉及的](../Page/趙建銘.md "wikilink")[內線交易案](../Page/內線交易.md "wikilink")、總統夫人[吳淑珍被控收受](../Page/吳淑珍.md "wikilink")[太平洋Sogo百貨的禮券並介入該公司經營權之爭](../Page/太平洋崇光百貨.md "wikilink")\[2\]、炒作[股票](../Page/股票.md "wikilink")、[總統府的](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")[國務機要費案等](../Page/國務機要費案.md "wikilink")，讓陳水扁的聲望不斷下跌。
[report01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:report01.jpg "fig:report01.jpg")

2006年6月，[國民黨籍](../Page/國民黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[丁守中與](../Page/丁守中.md "wikilink")[親民黨籍](../Page/親民黨.md "wikilink")[立法委员](../Page/立法委员.md "wikilink")[呂學樟等人](../Page/呂學樟.md "wikilink")，以「財政崩盤」、「毀憲亂法」為由，分別提出「[對陳水扁總統提出罷免案](../Page/2006年中華民國總統罷免案.md "wikilink")」，並獲得國民黨與親民黨全部黨籍立法委員連署，超過提案門檻，交付立法院表決。於6月27日表決時，[民進黨黨團限制黨籍立委不進場投票](../Page/民進黨.md "wikilink")，[台聯則動員集體投廢票](../Page/台聯.md "wikilink")，因此雖然中國國民黨、親民黨及無黨籍立委皆投贊成票，但仍未超過三分之二立法委員同意之法定門檻，該總統罷免案不成立，因此依法無法再舉行罷免總統之[公民投票](../Page/公民投票.md "wikilink")\[3\]。

之後，[施明德主席在](../Page/施明德.md "wikilink")8月7日，寫了一封《給總統陳水扁的信函》，希望總統陳水扁能主動辭職下台。

## 動員及籌備

[Depose_abian_fan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Depose_abian_fan.jpg "fig:Depose_abian_fan.jpg")
[反貪腐時期總統府一景.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:反貪腐時期總統府一景.JPG "fig:反貪腐時期總統府一景.JPG")\]\]
由於未獲得總統陳水扁的正面回應，2006年8月10日施明德提出「**百萬人民倒扁運動**」，並於8月12日在[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[228和平紀念公園舉行記者會](../Page/228和平紀念公園.md "wikilink")，宣佈成立「百萬人民倒扁運動總部」，同時呼籲民眾每人捐[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")100元的方式，當捐款累計至一億元時，代表有一百萬人參與捐款，而他也會隨即開始策劃長期的靜坐抗議活動。8月14日開始捐款，三個「百萬人民倒扁運動承諾金帳戶」約十天後即突破一億元，並於8月25日停止接受匯款，最後統計的結帳金額為新台幣111,211,563元。

[中華民國內政部曾對這次捐款活動提出合法性質疑](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")，認為其可能違反《[政治獻金法](../Page/政治獻金法.md "wikilink")》的規定\[4\]。[監察院則去函該活動主辦單位要求說明募集款項性質](../Page/監察院.md "wikilink")，並指出違法與否的認定與裁罰，仍待第四屆監察委員上任後組成的[廉政委員會決定](../Page/廉政委員會.md "wikilink")\[5\]。

之後，[施明德開始受到](../Page/施明德.md "wikilink")[民進黨人士質疑其真正的倒扁動機](../Page/民進黨.md "wikilink")，是否與北京勢力幕後操控有關，針對此事，施明德與許博允控告王世堅毀謗，正在法院訴訟當中。倒扁總部發言人知名社運人士[賀德芬](../Page/賀德芬.md "wikilink")8月18日則表示，施明德是到泰國取經，觀察群眾運動\[6\]。

8月21日立委[王世堅及](../Page/王世堅.md "wikilink")[林國慶爆料施明德接受陳由豪餽贈位於](../Page/林國慶.md "wikilink")[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[汐止市的一百七十坪三千萬豪宅](../Page/汐止區.md "wikilink")，質疑他發動倒扁的正當性。但該房地產是施明德於2001年自行購買。施為此向法院提起毀謗告訴。2008年1月21日台北地方法院判決王世堅敗訴\[7\]\[8\]。

總統陳水扁則表示，做不好總會下台，但要依據民主政治原則與[憲法規定](../Page/憲法.md "wikilink")，採取不理性的流血抗爭是民主退步。而總統府[國務機要費的使用](../Page/國務機要費.md "wikilink")、[總統官邸的用人問題](../Page/總統官邸.md "wikilink")，是轉型期的後遺症，就是要改的\[9\]。並表示總統職位一定會做到2008年5月20日\[10\]。
陳水扁他說，靜坐的訴求，我們都已經聽到了，但也強調，任何質疑事涉不法的事件，都應該尊重[司法的調查判斷](../Page/司法.md "wikilink")。

倒扁總部於9月5日召開記者會宣佈由總召集人施明德擔任總指揮，台灣促進和平基金會執行長[簡錫堦擔任執行副總指揮](../Page/簡錫堦.md "wikilink")。而此時出訪[帛琉的陳水扁則批評](../Page/帛琉.md "wikilink")：倒扁運動是打著[道德與政治責任的大旗](../Page/道德.md "wikilink")，行[鬥爭之實](../Page/鬥爭.md "wikilink")。對於民調支持度低，阿扁則以「民意如流水，不要太在意」回應\[11\]。

施明德於靜坐開始的前一天發表了「九九運動宣言」，呼籲台灣人民湧上凱達格蘭大道，「終結民進黨政權」\[12\]。

## 靜坐開始

[Million_Voices_against_Corruption,_President_Chen_Must_Go_Volunteer_at_Taipei_Main_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Million_Voices_against_Corruption,_President_Chen_Must_Go_Volunteer_at_Taipei_Main_Station.jpg "fig:Million_Voices_against_Corruption,_President_Chen_Must_Go_Volunteer_at_Taipei_Main_Station.jpg")
2006年9月9日，反貪倒扁行動登場，民眾集結於總統府前的凱達格蘭大道進行靜坐。當時的[臺北市市長](../Page/台北市長.md "wikilink")[馬英九破例核准其](../Page/馬英九.md "wikilink")24小時的集會遊行，且在靜坐期間與當時的[國民黨台北市長參選人](../Page/國民黨.md "wikilink")[郝龍斌數度前往贈送早餐表達支持](../Page/郝龍斌.md "wikilink")，並在現場陪同靜坐。倒扁總部發言人[范可欽表示](../Page/范可欽.md "wikilink")，民眾不散，倒扁行動就不會解散。持續幾天的靜坐中，有學生上臺吶喊倒扁口號，甚至讓孩童上臺朗誦倒扁詩；
有人供應免費的餐點，
晚上則有藝人演唱會，其中女高音[呂麗莉教授以義大利美聲唱法](../Page/呂麗莉.md "wikilink")，和著名的民歌音樂家[胡德夫](../Page/胡德夫.md "wikilink")，每日演唱「美麗島」歌曲。現場民眾也自發性高唱多首愛國歌曲。

並宣稱有大量現場值勤之軍警人員趁休息時間加入倒扁活動。

首日靜坐人數，各報章媒體及政府機關的認定，有相當的數據落差。[臺北市政府警察局認為有](../Page/台北市警察局.md "wikilink")9萬餘人\[13\]。倒扁總部則宣稱有30萬人\[14\]美國[CNN及](../Page/CNN.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")[路透社報導稱](../Page/路透社.md "wikilink")3\~5萬人\[15\]。

總統[陳水扁於](../Page/陳水扁.md "wikilink")9月9日回到家鄉[台南縣](../Page/台南縣.md "wikilink")[官田鄉時強調](../Page/官田區.md "wikilink")：「阿扁不會倒，因為台灣不會倒，台灣的民主自由法治之路也不會倒。大家要加油，阿扁要加油，台灣要加油。人家說要反貪腐，阿扁完全支持和贊成，但反貪腐要先反對台灣有史以來最大貪腐集團。[國民黨過去不公不義取得](../Page/國民黨.md "wikilink")、霸占台灣人民的財產，要還給國家。」

此舉動被認為是推卸責任，也試圖將自己與「台灣」此一意識做連結。

許多國際媒體對此活動加以報導，其中美國CNN報導數萬名臺灣群眾上街要求總統下台，並提及人數落差\[16\]。[華盛頓郵報一篇發自台北的觀察表示](../Page/華盛頓郵報.md "wikilink")，總統陳水扁有來自黨與獨派人士的支持，不太可能提早下台。[新加坡電視台以頭條新聞報導](../Page/新加坡.md "wikilink")：大約20萬的民眾佔據街頭，他們多半穿紅衣，來表達他們的憤怒。[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[鳳凰衛視以連線報導作第一手觀察](../Page/鳳凰衛視.md "wikilink")，將凱達格蘭大道的現場狀況傳遞給部份中國大陆和香港的民眾了解。[中東世界的](../Page/中東.md "wikilink")[半島電視台除了報導台灣倒扁民眾對總統陳水扁貪腐忍無可忍之的觀感外](../Page/半島電視台.md "wikilink")，還引述專家看法認為總統陳水扁不會下台\[17\]。

倒扁總部亦提出欲在適當時機發動全國罷工、罷課；工商各界對於罷工，則態度並不一致\[18\]\[19\]。

## 螢光圍城

9月15日，倒扁活動撤離凱達格蘭大道的同時，倒扁總部發動「螢光圍城」遊行（又稱圍城之夜），隨後並違法佔據[台北車站繼續靜坐](../Page/台北車站.md "wikilink")。活動原定晚間7時登場，因為人潮太多，倒扁總部提前1小時，在傍晚6時正式出發，施明德車隊在晚間7時45分抵[西門町](../Page/西門町徒步區.md "wikilink")，第三波圍城群眾，晚間7時55分已從凱道出發。晚間6時的螢光圍城遊行，由公園路（[台北賓館門口](../Page/台北賓館.md "wikilink")）出發，沿襄陽路、懷寧街、衡陽路、[中華路](../Page/中華路_\(臺北市\).md "wikilink")、[和平西路](../Page/和平西路.md "wikilink")、南海路、泉州街、寧波西街、[羅斯福路](../Page/羅斯福路_\(台北市\).md "wikilink")、[中山南路](../Page/中山南路_\(臺北市\).md "wikilink")、凱達格蘭大道、公園路、襄陽路、館前路、台北火車站站前（交七）廣場集會。遊行十分熱門，途中有不少婦女及穿著制服的高中生高喊「阿扁下台」。在凱道旁的古蹟台北賓館被噴「倒扁」、「死扁」、「屎扁」的綠漆，相關單位趕緊貼上告示，盼群眾不要傷害古蹟建築\[20\]。

依據台北市警察局估計，該次遊行約有36萬人參加\[21\]；倒扁總部宣稱超過百萬人\[22\]；[台北捷運公司統計單日總運量高達](../Page/台北捷運公司.md "wikilink")151萬人次\[23\]。

## 紅衫軍大遊行在各地衝突

圍城之夜後，臺灣各地陸續發生零星衝突事件，群眾多人受傷。

1.  9月16日由[台灣社所主辦](../Page/台灣社.md "wikilink")「我們在向陽的地方」的挺扁大會，在凱達格蘭大道登場。現場曾發生挺扁群眾拆除並攻擊[中天新聞台的戶外轉播棚與工作人員](../Page/中天新聞台.md "wikilink")，一旁的[東森電視主播台也遭到攻擊](../Page/東森電視.md "wikilink")，一位民視攝影記者也因身穿紅衣而遭到追逐、毆打\[24\]。
2.  同日集會結束後，[民進黨](../Page/民進黨.md "wikilink")[臺北縣會長](../Page/新北市.md "wikilink")[歐怡伶](../Page/歐怡伶.md "wikilink")，在台北車站準備搭車回家，遭身穿紅衣男子痛毆並送醫救治後並指控為倒扁群眾所為\[25\]。
3.  9月18日，倒扁高雄辦事處三度申請在[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[三民區十全](../Page/三民區.md "wikilink")[跳蚤市場的倒扁集會未獲同意](../Page/跳蚤市場.md "wikilink")，改以「倒扁泡茶廣場」進行。並遭到眾多挺扁人士包圍，雙方人馬隔著警方拒馬叫陣，拒馬在深夜十一時許被挺扁群眾推倒，雙方爆發衝突，因此多人受傷\[26\]。零時十五分[高雄市政府警察局出動警備車](../Page/高雄市政府警察局.md "wikilink")，強制帶走集會的紅杉軍，結束了這場長達六小時的流血衝突\[27\]。當晚雙方負責人都是未獲原屬政黨提名的[高雄市議員參選人](../Page/高雄市議員.md "wikilink")\[28\]。
4.  同日三位民眾於[臺南市政府倒扁靜坐活動會場外聚眾抗議](../Page/臺南市政府.md "wikilink")，因高喊「衝啊！」並攀爬在拒馬上。事後警方依[妨害公務罪名將三人移送法辦](../Page/妨害公務.md "wikilink")\[29\]。
5.  9月19日，[臺南市議員自行發起之倒扁靜坐活動在](../Page/臺南市議員.md "wikilink")[臺南市議會](../Page/臺南市議會.md "wikilink")、臺南市政府前廣場舉辦，亦發生挺扁與倒扁民眾互嗆的場面。挺扁民眾丟擲東西擊中[香港](../Page/香港.md "wikilink")[亞視記者](../Page/亞視.md "wikilink")、並朝[TVBS採訪車丟石塊](../Page/TVBS.md "wikilink")\[30\]。而一名駕著紅色自小客車、身穿紅衣的女子，在離開附近的停車場準備回家的時候，遭到數百名挺扁人士追逐攻擊砸毀汽車並敲碎車窗玻璃，警方則從現場帶回三名滋事者\[31\]。22時後合法集會時間截止，倒扁民眾在警車強制護送下離開現場。
6.  9月20日，臺南市倒扁靜坐活動再次開始。此次[臺南市政府警察局動用優勢警力維持秩序](../Page/臺南市政府警察局.md "wikilink")，逮捕12名滋事者\[32\]。此後直至21日22時場地租借到期，集會未見衝突。
7.  9月20日，由「反貪腐聯盟」所舉辦的倒扁晚會於[屏東車站舉行](../Page/屏東車站.md "wikilink")，倒扁和挺扁群眾發生數波的口角衝突，但因警方的強勢驅離和隔離措施而未釀成暴力事件，整個活動平安落幕。

由於連日爆發激烈群眾衝突，致使[警政署署長](../Page/警政署.md "wikilink")[侯友宜分別對高雄市政府警察局局長](../Page/侯友宜.md "wikilink")[蔡以與臺南市政府警察局局長](../Page/蔡以.md "wikilink")[王文忠各記一次大過](../Page/王文忠.md "wikilink")。

## 環島遍地開花

倒扁總部發起「環島遍地開花」行動，於9月29日下午4時許，由總指揮施明德率隊啟程出發，首站在[新竹孔廟前集會](../Page/新竹孔廟.md "wikilink")\[33\]，晚上在[台中](../Page/台中.md "wikilink")[仙福堂過夜](../Page/仙福堂.md "wikilink")\[34\]\[35\]。

10月1日，環島倒扁到[雲林](../Page/雲林.md "wikilink")，發生雲林縣警察局[虎尾分局偵查隊長](../Page/虎尾鎮.md "wikilink")[劉天下](../Page/劉天下.md "wikilink")[過勞死的意外](../Page/過勞死.md "wikilink")\[36\]，雲林縣長[蘇治芬感到愧疚](../Page/蘇治芬.md "wikilink")，內政部長[李逸洋抨擊倒扁行動要適可而止](../Page/李逸洋.md "wikilink")，否則會有更多警力負擔。施明德回批，這是在「牽拖」\[37\]。警政署警監督察[金浩明指出劉天下的工作與個性符合過勞死發生的高危險族群的特徵](../Page/金浩明.md "wikilink")\[38\]，認為如果總統陳水扁能夠遵守諾言，在第一次政策失敗時下台，這場悲劇即可避免。也有相當的聲浪質疑，警政署在制度上及統調上也有缺失，無法應付任何日常規律外的狀況。

倒扁環台車隊於10月5日下午到達[宜蘭河濱公園](../Page/宜蘭市.md "wikilink")，一名抗議者拿著雞蛋砸向遊覽車，並動以粗話，當時車內的倒扁民眾已經下車，而現場人員亦強力制止倒扁民眾，所以沒有造成進一步的衝突\[39\]。

10月6日中秋夜，反貪倒扁總部「遍地開花」前往外縣市活動。

10月8日，施明德宣布要把「反罷免」的綠營立委罷免\[40\]；但倒扁總部的幹部們紛紛表示這個方法不可行，不但模糊了焦點，也讓受到黨團下令禁止罷免的綠營立委展開空前的團結氣勢\[41\]。

## 天下圍攻

[Taiwan's_demonstrators1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan's_demonstrators1.JPG "fig:Taiwan's_demonstrators1.JPG")[國慶日](../Page/雙十節.md "wikilink")，民眾發動天下圍攻，圖為「紅衫軍」聚集[台北車站附近街頭](../Page/台北車站.md "wikilink")。\]\]
[天下圍攻剪影.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:天下圍攻剪影.jpg "fig:天下圍攻剪影.jpg")
10月10日[雙十節](../Page/中華民國國慶日.md "wikilink")，當天的國慶大典上，國民黨立委於總統致詞時，在觀禮台上高呼倒扁口號及比劃倒扁手勢，因而與民進黨立委發生肢體衝突。而[親民黨主席](../Page/親民黨.md "wikilink")[宋楚瑜則穿著紅西裝帶領親民黨立委於典禮中途退席](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")，在府前的[重慶南路上游走](../Page/重慶南路.md "wikilink")，立委劉文雄則趁[三軍儀隊正通過觀禮台時突然竄入隊伍中](../Page/中華民國儀隊.md "wikilink")，與安全人員大玩追逐遊戲。最後由國民黨立委手持布條自成一隊，高呼倒扁口號經過觀禮台，與三軍儀隊交錯而過。觀禮台上的外賓則是非常訝異，紛紛拍照留念。事後親民黨立委[黃義交認為](../Page/黃義交.md "wikilink")，不如此激情演出，不足以表達在野黨的強硬立場\[42\]。

倒扁總部則在當天發動「天下圍攻」，此活動並未經合法申請。上午的活動當中，發生了民進黨立委林國慶、李明憲等人前往總統府參加國慶大典途中遭到紅衫軍攻擊\[43\]，阻擾[憲兵機車連部隊進場](../Page/憲兵.md "wikilink")，大典結束後包括行政院長等挺扁政府官員及應邀參加國慶大典外賓的座車遭紅衫軍民眾拍打等事件\[44\]。

事後行政院長[蘇貞昌批評紅衫軍沒有遵守向立法院長](../Page/蘇貞昌.md "wikilink")[王金平所作的](../Page/王金平.md "wikilink")「國慶不鬧場」之承諾，同時更讓外賓進出車輛遭拍打驚嚇\[45\]。民進黨主席游錫堃批評泛藍和倒扁群眾刻意破壞國家慶典，讓國慶日變成國恥日。負責籌備國慶活動的立法院長[王金平則說](../Page/王金平.md "wikilink")，這是台灣社會多元化的一面，不必太大驚小怪，大家過了就好\[46\]。而[美國在台協會台北辦事處處長](../Page/美國在台協會.md "wikilink")[楊甦棣應邀出席國慶大典](../Page/楊甦棣.md "wikilink")，對此大鬧國慶大典的現象感到相當不可思議，並反問：「大家不都是應該要有禮貌嗎？」\[47\]。

下午，倒扁紅衫軍突然改變路線，轉往[忠孝東路](../Page/忠孝東路.md "wikilink")，朝台北東區的SOGO商圈遊行並就地靜坐，所到之處百貨公司與各行業商家業績較往常萎縮，有觀點認為生意人成為最大受害者\[48\]。晚上，紅衫軍並持續占據[忠孝西路](../Page/忠孝西路.md "wikilink")\[49\]。

直到10月11日凌晨四點，佔據忠孝西路的倒扁民眾遭警方強制驅離。晚間，有不滿的紅衫民眾以大字報問施明德，警方在執行驅離時，施人在哪裡\[50\]\[51\]？

倒扁總部申請集會時曾簽下14條限制的切結書，但進行天下圍攻時，並未遵守\[52\]。而[news98節目與倒扁總部連線](../Page/台灣全民廣播電台.md "wikilink")，讓總部帶領紅軍群眾高呼口號，接收總部指令。[國家通訊傳播委員會官員指出](../Page/國家通訊傳播委員會.md "wikilink")，電台行為是否違法，將交由檢調認定\[53\]。

台北警方國慶日當天表示：中午12時國慶慶典結束時，倒扁參與人數達到最大值，倒扁總部宣稱150萬人，而警政署估計約只有12萬人，不過根據自立晚報報導，也有警察私下估計，應該有超過30萬。

總統[陳水扁在國慶大典演講時表示](../Page/陳水扁.md "wikilink")，慶祝國家的生日方式很多，但任何的強制動員或非自願的出席，都不應該繼續存在，建議明年以後不再舉辦國慶慶典\[54\]\[55\]。王金平則表示，明年的事明年再說。

針對「天下圍攻」事件，之前曾有媒體反應：「受天下圍攻影響，[國慶日當天](../Page/國慶日.md "wikilink")[台北捷運通勤族可能受到影響](../Page/台北捷運.md "wikilink")，早上6點開始，[台大醫院站和](../Page/台大醫院站.md "wikilink")[小南門站全站關閉](../Page/小南門站_\(臺北市\).md "wikilink")，列車過站不停；[中正紀念堂站則是部分出口封閉](../Page/中正紀念堂站.md "wikilink")。上述這樣的措施是史上頭一遭\[56\]。」以及「由於倒扁總部發起天下圍攻的關係，使得國慶大典相當敏感」。

## 縮小活動規模

台北市警察局中正一分局停止倒扁總部所申請從10月14日至27日期間，在[凱達格蘭大道的集會申請](../Page/凱達格蘭大道.md "wikilink")\[57\]，而倒扁總部也正式宣布，14日開始將縮小活動規模，等待高檢署[檢察官](../Page/檢察官.md "wikilink")[陳瑞仁對](../Page/陳瑞仁.md "wikilink")[國務機要費案的偵查結果出爐後](../Page/國務機要費案.md "wikilink")，再決定下一步行動。

民進黨中常會於11日提出「倒扁總部十大貪腐名單」，諷刺倒扁總部對反貪腐採雙重標準。施明德則反譏民進黨模糊焦點\[58\]

倒扁運動進行超過一個月，反倒扁人士促其公佈帳目\[59\]。13日，反貪倒扁總部公布9月9日至10月2日的財務狀況，募得1億1100多萬元承諾金已支出4178萬餘元，結餘6262萬餘元\[60\]。

## 體制內改革

  - 倒扁總部規劃3個方向，將倒扁活動推入第二階段。此3個方向包括：(1)施明德領軍深入校園與青年學子談民主，(2)推動反貪腐法案，以及(3)罷免支持陳水扁的立法委員\[61\]。

<!-- end list -->

  - 倒扁總部在推動反貪腐立法方面的訴求包括：倒扁總部列出大批法案，其中包括要求政黨財產清查和處理相關草案盡快付委。要求修訂《貪污治罪條例》，增訂財產來源不明罪，並可溯及既往；擴大公職人員財產申報範圍到二親等，並提高罰則等等。\[62\]

## 運動轉型

由總統陳水扁[國務機要費案](../Page/國務機要費.md "wikilink")，民進黨立委也指出台北市長兼中國國民黨主席[馬英九的市長特支](../Page/馬英九.md "wikilink")/特別費，疑有使用他人發票報帳之情事，馬英九本人也在2006年11月14日遭查黑行動中心檢察官[侯寬仁傳訊](../Page/侯寬仁.md "wikilink")，後因特別費是首長實資薪資的一部份是各縣市施行已久的習慣而獲判無罪。

而當時施明德及多數反貪腐運動支持者並未對此案件以相同標準檢視，這也使得運動的正當性逐漸式微。

施明德本人在2006年12月5日宣佈自囚直至總統陳水扁下台、或卸任為止。閉關前，施明德呼籲12月9日的[直轄市長選舉時](../Page/2006年中華民國直轄市市長暨市議員選舉.md "wikilink")，人民應投票給泛藍候選人，或是廢票。仍維持倒扁活動的紅衫軍民眾，則移至台北市重慶南路一段141號的辦公店面室內，做為倒扁總部會場，並取名「紅衫軍之家」。

目前[國務機要費案已經轉由司法審理](../Page/國務機要費.md "wikilink")，倒扁總部宣稱運動暫時休兵，轉為監督司法的執行。目前的行動包括由紅衫軍之家的民眾每週五晚間至地檢署點蠟燭，合唱倒扁主題歌曲「[紅花雨](../Page/紅花雨.md "wikilink")」等。

## 解散

對於[施明德不在台灣接受治療](../Page/施明德.md "wikilink")，而出國看病，紅杉軍失去精神領導。施明德之後雖然回台，但是帳目風暴仍是疑雲重重。

2007年3月7日，倒扁陣營召開法律研討會。但部分紅衫軍鬧場，原本施明德預計出席，因此取消。

紅衫軍不滿施明德倒扁未成、以及施批評紅軍「每天守在紅衫軍之家都在喝酒」。並要告要施明德詐欺及背信，表示已經有200人連署。最後表示：「阿扁不死，他（施明德）死\[63\]！」

倒扁總部在募得億元資金後，帳目不透明化一直備受外界質疑。倒扁行動後期經費宣稱已耗費八千多萬元，但總部並未提出具公信的支出明細及會計師簽證，而總部先前宣稱每位幹部及義工皆未收取分毫薪資的說法，也在四百多萬的薪資帳目曝光後無法解釋。

由於施明德曾經以高姿態的不屑口吻聲稱參與紅衫軍民眾是「泡茶喝酒的遊民」等言論，加上總部資金花費迅速卻又無法取信大眾。2007年3月18日，部分紅衫軍以措辭強烈的公開信方式，批判施明德「獨斷獨行與蠻橫」、「在做諾貝爾和平獎的春秋大夢」\[64\]

2007年9月，前立委[林正杰另組](../Page/林正杰.md "wikilink")「紅衫軍自主公民協會」，並與[台大教授黃安國的](../Page/台大.md "wikilink")[民主行動聯盟結盟](../Page/民主行動聯盟.md "wikilink")，兩者形同正式決裂。

2007年9月9日，倒扁總部重返凱道，舉辦燭光晚會，晚上6點起進入高潮。動員30萬支蠟燭，利用蠟燭排出“**屁**”字
\[65\]。2006年“阿扁下台”的倒扁口號，變成“阿扁放屁”。原本是要用蠟燭圍在外圍，裡頭鏤空排成一個恥字。恥這個字因為是完全中空，中間沒有了，就是代表了無恥。實際評估考量後，發現蠟燭排列效果不理想因此放棄。
\[66\] 第二天蠟油留下難以清除的痕跡，台北市政府只好挖掉重鋪，並向主辦單位求償復原費用\[67\]。

## 其他效應

  - 泛藍立委提出的第二次罷免總統案，10月14日經立法院院會記名投票，由於民進黨團禁止立委進立法院投票，致使罷免案再度失敗，相較於上次罷免案，這次同意票少了三票，還出現了反對票\[68\]。
  - 為避免民進黨政府屢遭羞辱，近70位朝野立委發動連署，準備提案遷都中南部，[國民黨立委](../Page/國民黨.md "wikilink")[翁重鈞與](../Page/翁重鈞.md "wikilink")[張碩文也列名連署](../Page/張碩文.md "wikilink")，引人注目。[台聯立委](../Page/台聯.md "wikilink")[劉寬平表示](../Page/劉寬平.md "wikilink")，遷都可促進均富發展，思考這件事要有突破性\[69\]\[70\]。
  - 天下圍攻後政治人物的聲望滿意度，出現新的洗牌，立法院長王金平滿意度56%，位居政治人物之冠，原本總是第一名的馬英九卻下降了6個百分點，滿意度52%，位居第二，陳水扁則上升了3個百分點\[71\]。
  - 2006年10月19日[臺大醫院院務會議以](../Page/臺大醫院.md "wikilink")57票反對，1票贊成，1票棄權，否決了[趙建銘的復職申請](../Page/趙建銘.md "wikilink")\[72\]。
  - 倒扁運動部份行為遭到美國在台協會台北辦事處處長[楊甦棣於官方記者會中批判](../Page/楊甦棣.md "wikilink")，[楊甦棣甚至直接以中文表達對部分反扁行為的負面評價](../Page/楊甦棣.md "wikilink")\[73\]。
  - 紅衫軍休兵、而後中國國民黨主席馬英九遭到起訴，讓總統陳水扁評估已經過關，大動作搶回主導權，5月31日曾經宣佈權力下放，付予閣揆[蘇貞昌更大的空間](../Page/蘇貞昌.md "wikilink")，但事隔五個月，總統陳水扁回復「扁蘇例會」，似乎收回已經下放的權力\[74\]。
  - 在泛藍內部對中國國民黨主席馬英九的能力產生質疑之際，國民黨籍[台中市長](../Page/台中市.md "wikilink")[胡志強](../Page/胡志強.md "wikilink")，在最近的施政報告中，列出北市審計處指出的北市府施政缺失<ref>

[胡志強施政報告
找馬市長的碴](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/20/today-fo13.htm)</ref>。

  - 施明德表示：倒扁運動不是只有拉阿扁下台，還要致力於建立台灣乾淨的政治空間，[立法院應儘速將](../Page/立法院.md "wikilink")「[黨產條例草案](../Page/黨產條例草案.md "wikilink")」付委，同時以逕付二讀方式修訂[貪污治罪條例](../Page/貪污治罪條例.md "wikilink")、[公職人員財產申報法](../Page/公職人員財產申報法.md "wikilink")、[公務人員服務法等反貪腐法案](../Page/公務人員服務法.md "wikilink")，才是反貪腐運動最大宗旨\[75\]。
  - 10月25日國、親因[宋楚瑜參選](../Page/宋楚瑜.md "wikilink")[台北市長出現裂痕](../Page/台北市.md "wikilink")，[親民黨團不反對黨產條例草案列入下次院會報告事項議程](../Page/親民黨.md "wikilink")，故讓在程序委員會遭封殺已經達101次的黨產條例草案，第一次跨出程序委員會\[76\]。
  - 由於「天下圍攻」屬於違法集會遊行，台北地檢署經過偵查終結，於2007年8月3日下午將包括[施明德](../Page/施明德.md "wikilink")、[簡錫階](../Page/簡錫階.md "wikilink")、[魏千峰](../Page/魏千峰.md "wikilink")、[沈智慧](../Page/沈智慧.md "wikilink")、[李新](../Page/李新_\(政治人物\).md "wikilink")、[王麗萍](../Page/王麗萍.md "wikilink")、[張富忠](../Page/張富忠.md "wikilink")、[范可欽](../Page/范可欽.md "wikilink")、[盛治仁](../Page/盛治仁.md "wikilink")、[郭素春](../Page/郭素春.md "wikilink")、[李永萍](../Page/李永萍.md "wikilink")、[劉坤鱧](../Page/劉坤鱧.md "wikilink")、[羅淑蕾](../Page/羅淑蕾.md "wikilink")、[鄭龍水](../Page/鄭龍水.md "wikilink")、[姚立明](../Page/姚立明.md "wikilink")、[林正杰等人在內的](../Page/林正杰.md "wikilink")16人依違反集會遊行法提起公訴，2009年2月20日一審宣判
    無罪。
  - 2007年11月2日，[台灣團結聯盟發言人](../Page/台灣團結聯盟.md "wikilink")[周美裡發佈新聞稿強調](../Page/周美裡.md "wikilink")，前紅衫軍幹部[劉坤鱧並未擔任台聯任何職務](../Page/劉坤鱧.md "wikilink")，亦非該黨義工，只是該黨立委參選人請來幫忙的。周美裡並批評，有人藉此挑起紛爭、抹紅台聯，卻沒有人批評前紅衫軍重要幹部[范巽綠參加民進黨全國不分區立委黨內初選](../Page/范巽綠.md "wikilink")。當時遭台聯開除黨籍的立委[廖本煙](../Page/廖本煙.md "wikilink")、[黃宗源向媒體](../Page/黃宗源.md "wikilink")[爆料稱劉坤鱧](../Page/爆料.md "wikilink")「數次進出台聯黨中央」。\[77\]

## 相關次文化

### 倒扁

  - 「倒扁手勢」是以拇指向下，其餘四指彎曲。表示對陳水扁貪腐行為的不滿。

### 挺扁

  - 而與倒扁文化相抗衡的則有挺扁手勢、施明德求饒衣、挺扁餐（便當中加[香腸](../Page/香腸.md "wikilink")，表示想要阿扁任期長）、包[扁食](../Page/扁食.md "wikilink")（表示「保護陳水扁」之意）、「挺扁月餅」（用[抹茶皮](../Page/抹茶.md "wikilink")，包上黑麻糬加上紅色赤肉鬆，然後蓋個拇指向上比的手勢，加「挺扁」兩字）等，此行為更強化了雙方不分由說的對立態度。
  - 「挺扁手勢」是由民進黨立委[蕭美琴提出](../Page/蕭美琴.md "wikilink")。為伸[拇指](../Page/拇指.md "wikilink")、[食指](../Page/食指.md "wikilink")、[小指](../Page/小指.md "wikilink")，並彎下其餘二指表示「我愛你」。此手語出自「El
    Diablo」系統，創始人是[海倫凱勒](../Page/海倫凱勒.md "wikilink")，另一種挺扁手勢較簡單，拇指向上，其餘四指彎曲。

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Million_Voices_against_Corruption_in_front_of_National_Taiwan_Museum_20061010.jpg "fig:缩略图")

## 評價

倒扁人士及其支持者认为，倒扁運動所呼籲的是反貪腐精神，是普世價值的執政原則，倒扁人士對於執政團隊以基本道德為標準\[78\]，掀起一股檢視政府清廉程度的潮流，要求阿扁自動認罪下台，此活動是個政治道德運動，因此反對者不等待司法判決結果，但是其批評聲音也不斷，諸如道德大於法律程序、未審先判\[79\]，在法院未判定前就先假定總統陳水扁犯案，並且以道德為前提發動運動，並未等待司法判決結果，違反最基本的[無罪推定原則](../Page/無罪推定原則.md "wikilink")。更有批评者指出，倒扁运动虽然高举着所谓“反贪腐”、“超越蓝绿”等旗号，可是当倒扁人群中有人喊“台湾国”，就被周围的红衫军人群痛骂，而施明德竟然还为此向红衫军人士道歉三次；而当红衫军高喊“中国国民党万岁”时，施明德却在这些红色人群中微笑。这足以证明，这场倒扁运动根本不是“超越蓝绿”、“反贪腐”，而是泛蓝国民党意识形态者发起的夺权运动。\[80\]

2006年10月23日，倒扁靜坐總指揮施明德舉行記者會要求立法院應儘速將「黨產條例草案」付委，同時以逕付二讀方式修訂貪污治罪條例、公職人員財產申報法、公務人員服務法等反貪腐法案。
民進黨內亦有人認為反貪腐最好的方式是建立制度\[81\]，尊重-{制}-度才不會走人治的回頭路\[82\]。亦有人質疑倒扁群眾的反貪腐，為何對象只是阿扁，卻對國民黨網開一面\[83\]；反對此說者反批：如果倒扁群眾必須先反對國民黨的貪腐才能反對民進黨的貪腐，那麼挺扁群眾也必須先反對民進黨的貪腐才能反對國民黨的貪腐\[84\]。也有觀點認為反貪腐運動用意很好，但看不到反貪腐運動的真正內容，完全不提制度，以為阿扁下台，貪腐就不來\[85\]。

有人將反貪腐運動定位為「新公民運動」及「自主公民進場」，是因為公民站出來，清楚拒絕政府與政客獨佔公共決策。公民對領導者的的無情與質疑，正是這個運動的價值\[86\]。民進黨立法院黨團幹事長亦認為，這是一波「新公民社會運動」的開端，民進黨應該懂得謙卑反省\[87\]。有一種觀點認為，倒扁運動從一開始就已嚴重扭曲，[媒體](../Page/媒體.md "wikilink")（市場力）與[政黨](../Page/政黨.md "wikilink")（政治力）直接介入，已失去其公民運動的本質，成為政治力與市場力的角力場，成為赤裸裸的政治鬥爭\[88\]。但也有人質疑，用「公民運動」一詞的定義來否定倒扁運動，是分不清楚「主導」與「插花」的不同；而且，[野百合學運也有政治力的介入](../Page/野百合學運.md "wikilink")。\[89\]

反貪腐運動引來許多爭論，泛綠對於反貪腐運動有相當的負面評價；之後，反貪腐運動的行為則形同針對部份負面評價的對號入座。也因此，多數泛綠反扁人士都刻意與他們劃清界限。

### 後續效應

#### 二次政黨輪替

2008年1月12日立委選舉及同年3月22日總統大選中，民進黨政府大敗，政黨再度輪替，有些人認為是民意展現，也有不少人認為是媒體在陳水扁第二任期時選擇性報導、以及[特偵組偵辦扁家弊案的結果](../Page/特偵組.md "wikilink")。2008年當選總統的[馬英九](../Page/馬英九.md "wikilink")，即以｢清廉｣為其選戰號召；惟日後在馬英九的任期內，其親信或曾大力提拔的國民黨多位政治人物亦傳出貪污案，例如[林益世](../Page/林益世.md "wikilink")、[李朝卿](../Page/李朝卿.md "wikilink")、[賴素如](../Page/賴素如.md "wikilink")。

#### 陳水扁的刑事案件

此後前總統[陳水扁因多宗貪污罪被起訴](../Page/陳水扁.md "wikilink")、羈押、有罪判決並入獄。其中有些案件已經**有罪定讞**（例：｢[龍潭購地案](../Page/龍潭購地案.md "wikilink")｣的收賄與洗錢，｢陳敏薰買官案｣，二次金改的｢元大併復華案｣），但也有一些案件**無罪定讞**（例：｢辜仲諒政治獻金案｣，｢侵佔外交零用金案｣），另一些案件檢察官**查無實據而不起訴**結案（例：出訪帛琉洗錢案）；此外，於2015年5月底還有｢國務機要費案｣、二次金改的｢國泰併世華案｣、｢侵占國家機密公文案｣等等案件尚在**法院審理中**\[90\]。

陳水扁在獄中遭受的待遇引起人們開始注意台灣[監獄人權](../Page/監獄人權.md "wikilink")，因為不只是陳水扁，所有犯人遭受的待遇以國際標準來看都是極惡劣、極不人道的。例如囚房就算是最好的單人囚房，也不過3.5\~4平方公尺大，某些監獄裡（例如陳水扁所在的土城看守所）甚至沒有床只能睡地板，牢房骯髒陰暗。監獄因超收犯人而過滿，更加縮小了每個人平均可得的活動空間。

陳水扁在土城看守所的期間，可能歸因於長期單獨囚禁而罹患精神疾病與腦神經退化相關的運動失調症狀（台北榮總：「重度憂鬱症合併焦慮及多重身體化症狀」\[91\]）。2013年4月19日移到台中監獄附設培德醫院。

2015年1月5日核准保外就醫一個月，陸續延長至今。

### 媒體表現

1.  只有倒扁、沒有新聞：倒扁活動期間，各家電子媒體24小時播送反貪腐靜坐報導，對此活動產生推波助瀾的效果，在台灣社會產生一股反對泛綠的潮流
    不過不太適合如此。而[台灣媒體觀察教育基金會認為](../Page/台灣媒體觀察教育基金會.md "wikilink")，過度關注這項政治運動，已經嚴重排擠其他重要社會民生及國際新聞。該會認為台灣並非「非藍即綠」的社會，媒體不該淪為群眾宣傳品，應顧慮不同的社會立場與人民感受，呈現多元觀點與價值\[92\]。
    [台灣社秘書長](../Page/台灣社.md "wikilink")[楊文嘉表示](../Page/楊文嘉.md "wikilink")，倒扁靜坐的主要助力是出在媒體而非施明德；他以不點名的方式說，近一個月來二家平面媒體、五家電視台透過版面、新聞畫面大加報導倒扁靜坐，提供約十二億元的準廣告。
2.  欠缺媒體分際：當時的中時報系總主筆[楊渡公開以](../Page/楊渡.md "wikilink")「不敢動亂，倒扁免談」為題，公開呼籲台灣應藉由群眾運動造成動亂，才能引起[美國介入](../Page/美國.md "wikilink")，促成倒扁的成功。被其他媒體批評「強調激進當成[言論自由](../Page/言論自由.md "wikilink")，更是成為『分裂社會的元兇』」\[93\]。
3.  有失專業：媒體對倒扁及反倒扁相關新聞報導的處理，其中新聞專業程度也受到質疑。例如英國廣播公司[BBC駐台記者凱若琳葛拉克認為](../Page/BBC.md "wikilink")，台灣部分媒體處理倒扁新聞不夠專業，過於重視週邊花絮新聞\[94\]。

## 出版

  - 總指揮告白，施明德著，2009年9月8日出版 ，出版社：財團法人施明德講座基金會，ISBN 9789868552319。

## 参考文献

## 外部链接

  -
## 参見

  - [陳水扁](../Page/陳水扁.md "wikilink")
  - [陳水扁家庭密帳案](../Page/陳水扁家庭密帳案.md "wikilink")
  - [馬英九特別費案](../Page/臺北市長馬英九特別費案.md "wikilink")
  - [白衫軍](../Page/白衫軍.md "wikilink")
  - [黑衫軍](../Page/330反服貿遊行.md "wikilink")

{{-}}

[Category:2006年台灣](../Category/2006年台灣.md "wikilink")
[Category:陳水扁家庭](../Category/陳水扁家庭.md "wikilink")
[Category:臺灣政治運動](../Category/臺灣政治運動.md "wikilink")
[Category:台灣政治人物小作品](../Category/台灣政治人物小作品.md "wikilink")
[Category:2006年抗议](../Category/2006年抗议.md "wikilink")

1.  一妻（總統夫人[吳淑珍](../Page/吳淑珍.md "wikilink")），二祕（總統府副秘書長[陳哲男](../Page/陳哲男.md "wikilink")、總統府副秘書長[馬永成](../Page/馬永成.md "wikilink")），三師（華夏律師事務所林志豪律師、陳水扁家庭醫師黃芳彥、吳淑珍私人[會計師張兆順](../Page/會計師.md "wikilink")），四親家（陳總統親家[趙玉柱](../Page/趙玉柱.md "wikilink")、陳總統親家母簡水綿、陳總統女婿[趙建銘](../Page/趙建銘.md "wikilink")、趙建銘胞弟趙建勳），五總管（[內政部](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")、[交通部](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")、[金管會](../Page/行政院金融監督管理委員會.md "wikilink")、[國科會](../Page/行政院國家科學委員會.md "wikilink")、[公平會等五個部會](../Page/行政院公平交易委員會.md "wikilink")，都有首長或副首長等高層涉案）
    [馬英九接受自由時報專訪](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/sep/9/today-p1.htm)
     - 2006年9月9日 [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")
2.  使章民強父子的太平洋建設集團失去Sogo百貨公司經營權
3.  [立法院第6屆第3會期第1次臨時會第3次會議記錄](http://lis.ly.gov.tw/ttscgi/lgimg?@953600;0001;0009)
    - 2006年6月27日 [立法院](../Page/立法院.md "wikilink")
4.  [捐款違法？[李逸洋](../Page/李逸洋.md "wikilink")：內政部立場一貫，沒有兩套標準](http://www.ettoday.com/2006/08/29/10844-1983961.htm)
    2006年8月29日 [東森新聞報](../Page/東森新聞報.md "wikilink")
5.  [倒扁總部募款，監院要求一周內說明](http://www.ettoday.com/2006/08/28/91-1983740.htm)
    2006.08.28 東森新聞報
6.  [賀德芬證實施明德7月赴泰取經，見過陳由豪](http://www.ettoday.com/2006/08/18/301-1979929.htm)
7.  [綠委爆：陳由豪餽贈施明德豪宅](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/aug/22/today-fo5.htm)
8.  台北地方法院判決，王世堅應賠償施明德一百五十萬元，還加上自2006年十二月七日起至清償日的利息。另外，還須在中國時報、聯合報、蘋果日報、自由時報等十家報紙的全國版頭版刊登近半版大小的道歉啟事。聯合新聞網2008/01/21：[施明德受贈屋
    王世堅判賠錢道歉](http://udn.com/NEWS/NATIONAL/NAT1/4189976.shtml)
9.  2006年8月12日，總統陳水扁到[凱達格蘭學校講課](../Page/凱達格蘭學校.md "wikilink")
10. 8月21日總統陳水扁接見[日本](../Page/日本.md "wikilink")「日華議員懇談會訪台團」時的談話
11. [個人支持度低 總統：民意如流水
    不要太在意](http://www.cna.com.tw/spec/specread.php?id=200609050260&pt=15&LArr=200609060485,200609060483,200609060470,200609060322,200609060046,200609050413,200609050316,200609050297,200609050294,200609050286,200609050284,200609050282,200609050266,200609050263,200609050261,200609050260,200609050257,200609050255,200609050247,200609050230,200609050223,200609050220,200609050214,200609050187,200609050166,200609050144,200609050140,200609050125,200609040358,200609040199,200609040168,200609040047,200609030258,200609030254,200609030244,200609030217,200609030172,200609030127,200609030115,200609030083,200609030061,200609030039,200609030033,200609020313,200609020240,200609020227,200609010322&no=0368)
     - [中央社](../Page/中央社.md "wikilink")2006年9月5日電
12. [九.九運動宣言](http://www.newtaiwan.org.tw/?stat=Journal&SjId=21) -
    2006年9月8日 [施明德](../Page/施明德.md "wikilink")
13. [靜坐第一天人數
    台北市警局：最高峰9萬5千多人](http://www.ettoday.com/2006/09/10/301-1989207.htm)
    2006年9月10日東森新聞報
14. [倒扁總部稱參與人數逼近30萬
    警方估計約10萬](http://news.sina.com.hk/cgi-bin/news/show_news.cgi?ct=china&type=china&date=2006-09-10&id=2207475)
    2006年9月10日 [香港新浪網](../Page/新浪網.md "wikilink")
15. [Huge rally against Taiwan's
    Chen](http://edition.cnn.com/2006/WORLD/asiapcf/09/09/taiwan.politics.reut/index.html)
    2006年9月9日（[GMT](../Page/GMT.md "wikilink")）[CNN.com](../Page/CNN.md "wikilink")
16. [Huge rally against Taiwan's
    Chen](http://www.cnn.com/2006/WORLD/asiapcf/09/09/taiwan.politics.reut/index.html)
    [CNN](../Page/CNN.md "wikilink")
17. [倒扁／紅色怒火燒扁　國際媒體頭條報導](http://www.ettoday.com/2006/09/10/91-1989293.htm)
    - 2006.09.10 [東森新聞報](../Page/東森新聞報.md "wikilink")
18. [國營事業罷工？
    經長消毒](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/sep/13/today-fo3.htm)
19. [六大工商團體發表聯合聲明　籲理性抗爭勿以罷工為手段](http://www.ettoday.com/2006/09/15/185-1991634.htm)
20.
21.
22.
23. [也是915紀錄 捷運逾151萬人次](http://news.ltn.com.tw/news/local/paper/92403)
24. [挺綠民眾不理性行為，東森新聞發表聲明譴責暴力](http://www.ettoday.com/2006/09/17/301-1992057.htm)
    CTtoday 2006年9月17日
25. [挺綠歡喜婆婆被打昏　游錫堃探視](http://news.sina.com.tw/articles/14/16/20/14162039.html?/politics/20060917.html)
    - [TVBS](../Page/TVBS.md "wikilink")2006年9月17日
26. [倒扁挺扁叫陣
    爆發衝突](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/sep/19/today-p7.htm)
27. [紅綠對峙
    高雄爆衝突](http://news.yam.com/chinatimes/politics/200609/20060919333852.html)
    蕃薯藤新聞2006年9月19日
28. 《高市衝突 函送3滋事者》 - 2006年9月20日 [蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")
29. 《傳汪笨湖嗆聲 警被耍》 - 2007年3月6日 蘋果日報
30. [倒扁／台南靜坐衝突擴大TVBS、亞視記者遭到攻擊](http://www.ettoday.com/2006/09/19/138-1993210.htm)
    東森新聞報 2006年9月19日
31. [紅綠府城爆衝突
    警逮3人](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/sep/20/today-fo6.htm)

32. 中時電子報，《[倒扁、挺扁群眾再對嗆
    台南、屏東警方逮捕滋事份子](http://news.chinatimes.com/Chinatimes/Moment/newfocus-index/0,3687,9509200251+0+0+220835+0,00.html)》
33. [施明德環島倒扁　下午4時出發](http://www.ettoday.com/2006/09/29/301-1997288.htm)
34. [施協商　台中仙福堂僅供紅衫軍夜宿一晚](http://www.ettoday.com/2006/09/30/301-1997546.htm)
35. [首日住宿一波三折　仙福堂：居民壓力](http://www.ettoday.com/2006/09/30/11338-1997678.htm)
36. [倒扁勤務
    虎尾分局偵查隊長累死](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/2/today-p1.htm)
37. [倒扁鬧出人命　李逸洋批適可而止　施明德：牽拖](http://www.ettoday.com/2006/10/02/138-1998480.htm)
38. [金浩明，〈是誰造成警察過勞死？〉](http://www.mass-age.com/mynews_article.php?id=562)

39. [車隊抵宜蘭　挺扁男子蛋洗遊覽車](http://www.ettoday.com/2006/10/05/545-1999815.htm)
40. [連署【反總統罷免案】立委](http://www.newtaiwan.org.tw/index.php?stat=News&DAId=293)

41. [施提罷免反罷免綠委　幹部反對多：模糊焦點](http://www.ettoday.com/2006/10/08/301-2000620.htm)
42. [紅軍鬧國慶
    外賓看傻眼](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/11/today-fo5.htm)
43. [綠委遇襲
    痛批紅軍施暴](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/11/today-fo6.htm)
44. [紅軍拍打外賓座車
    重傷台灣形象](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/11/today-fo7.htm)
45. [脫序演出　蘇揆批評紅衫軍：未遵守不鬧場的承諾](http://www.ettoday.com/2006/10/10/301-2001451.htm)
46. 〈上下一團亂 慶典尷尬 扁：明年以後不再辦〉台灣《蘋果日報》2006年10月11日
47. [AIT籲和平
    [楊甦棣](../Page/楊甦棣.md "wikilink")：大家不是應該要有禮貌嗎？](http://www.ettoday.com/2006/10/10/10844-2001261.htm)
48. [紅潮奔流
    沖垮商家業績](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/11/today-fo11.htm)
49. [紅軍佔道
    站前80線公車改道](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/11/today-fo10.htm)
50. [警驅離
    紅軍問：施你在哪](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/12/today-p1.htm)
51. [紅衫女泣訴：倒扁總部
    棄人民遠去！](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/13/today-p7.htm)
52. [圍攻霸道
    倒扁總部違反切結](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/12/today-fo2.htm)
53. [NEWS98轉播施令？
    NCC交檢調認定](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/11/today-fo12.htm)
54. [陳總統：既然那麼勉強　明年不再舉辦國慶慶典](http://news.chinatimes.com/Chinatimes/newslist/newslist-content/0,3546,110110+112006101000604+20061010120216,00.html)
55. [不認同強制動員或出席
    扁：建議明年以後不再舉辦](http://www.ettoday.com/2006/10/10/91-2001203.htm)
56. [史上頭一遭　因應雙十圍攻　台北捷運「封站」](http://www.ettoday.com/2006/10/07/301-2000492.htm)
57. [警撤銷倒扁總部14至27日凱道集遊權](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/13/today-t1.htm)
58. 〈馬不排除三提罷免 立院審查會 綠營大嗆聲〉，台灣《蘋果日報》2006年10月12日。
59. [倒扁錢哪去了
    綠促公佈帳目](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/13/today-fo1.htm)
60. [倒扁總部：截至10月2日支出4178餘萬　結餘6262餘萬](http://www.ettoday.com/2006/10/13/301-2002720.htm)
61.
62.
63.
64. [紅衫軍2007年3月18日記者會新聞稿，〈給施明德先生的公開信〉](http://blog.udn.com/nation/843035)
65. [紅衫軍重返凱道
    民眾嗆施明德騙子](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/sep/10/today-p7.htm)
66. [卅萬燭光排“屁”字　倒扁新口號：阿扁放屁](http://www.chinareviewnews.com/doc/1004/4/5/7/100445737.html?coluid=46&kindid=0&docid=100445737)
67. [紅衫軍燭油毀路
    北市求償50萬](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/sep/11/today-p2.htm)
68. [票越投越難看… 二罷再挫
    比上次少3票](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/14/today-fo1.htm)
69. [遷都中南部
    朝野立委連署](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/17/today-fo5.htm)

70. [近70位朝野立委連署建議遷都中南部　宣示主權獨立](http://www.ettoday.com/2006/10/16/301-2003732.htm)
71. [聲望民調：王56%第一　馬52%第二](http://www.tvbs.com.tw/NEWS/NEWS_LIST.asp?no=sharan20061019100448)
72. [趙建銘申請復職遭臺大醫院否決　唯一贊成票誰投的？](http://www.ettoday.com/2006/10/19/91-2005189.htm)
73. [楊甦棣記者會全文](http://ait.org.tw/en/news/speeches/docs/20061026-dir.pdf)

74. [扁蘇恢復例會　總統權力下放說成雲煙？](http://www.ettoday.com/2006/10/19/301-2005415.htm)
75. [反貪腐 非僅倒扁
    施促黨產條例速付委](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/24/today-fo2.htm)
76. [橘營立委反手一推
    黨產條例闖過程委會](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/25/today-t1.htm)
77. [紅衫軍進駐台聯中央？　台聯盼勿再抹紅](http://www.ettoday.com/2007/11/02/301-2181681.htm)
78. 2006年10月16日，台灣《蘋果日報》社論〈看誰不反貪〉
79. [蘇貞昌：罷免案可休
    倒閣案尊重立院運作](http://news.epochtimes.com/b5/6/10/13/n1486228.htm)
80. [《曹長青專欄》「倒扁」運動的兩個「騙術」](http://talk.ltn.com.tw/article/paper/95049)
81. [制度是最佳防腐劑](http://www.ettoday.com/2006/08/29/301-1983992.htm) -
    2006年8月29日 東森新聞報
82. [尊重制度才不會走人治的回頭路。](http://www.wretch.cc/blog/FrankCTHsieh&article_id=4645506)
    [謝長廷](../Page/謝長廷.md "wikilink")
83. [李筱峰，〈我最近為何避免穿紅衣？〉](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/sep/17/today-o6.htm)
84. [不動峰，〈挺扁保皇的人士，你們要如何自圓其說？〉](http://www.ettoday.com/2006/09/03/142-1985669.htm)
85. 江春男，〈施明德的舞台角色〉，台灣《[蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")》2006年9月12日〈司馬觀點〉專欄
86. [廖元豪，〈搓不掉的公民運動〉](http://www.mass-age.com/daily_article.php?id=545)
87. 《將倒扁運動定調中國人打台灣人，黨內轟游錫堃籲謙卑反省》，2006年9月19日台灣《蘋果日報》
88. [洪裕宏，〈倒扁運動
    不是新公民運動〉](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/oct/10/today-o1.htm)
89. 孫慶餘，〈怎麼看都是場公民運動〉，台灣《蘋果日報》2006年10月16日〈論壇〉版
90.
91.
92. [倒扁播不停
    媒觀會痛批](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/sep/14/today-p9.htm)
93. [媒體…勿成分裂社會的元兇](http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/sep/18/today-fo10.htm)

94.